% Created 2019-10-03 jue 23:46
% Intended LaTeX compiler: pdflatex
\documentclass[10pt]{beamer}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{grffile}
\usepackage{longtable}
\usepackage{wrapfig}
\usepackage{rotating}
\usepackage[normalem]{ulem}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{textcomp}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{capt-of}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{minted}
\usepackage[spanish]{babel}
\usetheme{PaloAlto}
\author{David Pineda Osorio}
\date{\today}
\title{Primeras lecciones de Expresiones Regulares II}
\setbeamertemplate{navigation symbols}{}
\hypersetup{
 pdfauthor={David Pineda Osorio},
 pdftitle={Primeras lecciones de Expresiones Regulares II},
 pdfkeywords={},
 pdfsubject={},
 pdfcreator={Emacs 25.1.1 (Org mode 9.1.9)}, 
 pdflang={Spanish}}
\begin{document}

\maketitle
\begin{frame}{Outline}
\setcounter{tocdepth}{1}
\tableofcontents
\end{frame}


\section{Temario de la clase}
\label{sec:org2951bd5}

\begin{frame}[fragile,label={sec:org87820db}]{¿Qué veremos en esta clase?}
 \begin{description}
\item[{Conocer la codificación Unicode}] de manera extendida a \texttt{ASCII} veremos a
como acceder a la codificación de cualquier tipo de caracter y sus formas
de normalización
\item[{Crear composición de expresiones regulares}] mediante el uso comprensivo de los
signos y estructuras definidas para las  \texttt{regex}, utilizando las tablas
\item[{Practicar con \texttt{grep} y \texttt{sed}}] logrando identificar los usos claves de cada
herramienta ya conocida.
\end{description}
\end{frame}

\section{Registrar inicio de clases}
\label{sec:org93cba97}
\begin{frame}[fragile,label={sec:org491e97c}]{Una marca en la línea de comandos: con nombre de clase}
 Para poder realizar una búsqueda que tenga un mayor contexto y precisión, 
es posible añadir más texto a la seña que nos permita mejorar la referencia.

Recomiendo añadir, al número de la clase, la seña relacionada al nombre de la
clase, que en este caso sería \alert{regex\_02}.

\begin{minted}[]{bash}
echo "CLASE_08::regex_02"
\end{minted}

Anota en tu cuaderno la fecha y la seña \alert{CLASE\_08::regex\_02}
\end{frame}

\section{De las tablas ASCII a las tablas Unicode}
\label{sec:org7cda9c2}

\begin{frame}[label={sec:org5166818}]{Las limitaciones ASCII.}
El conjunto de caracteres ASCII está limitado a 256 caracteres, lo que nos
impide registrar la totalidad de los signos o símbolos existentes y disponibles
por las distintas culturas.

ASCII tiene sus limitaciones, solo permite caracteres del alfabeto latino, pero
para el caso del \alert{chino}, \alert{griego}, \alert{ruso} y otros no. Por lo que se extendió la
colección de símbolos a \alert{Unicode}.
\end{frame}

\begin{frame}[fragile,label={sec:org8c86fa9}]{Unicode como el conjunto universal de símbolos.}
 Es el conjunto de la totalidad de símbolos disponibles creados por la
\emph{humanidad} que se tenga registro.

\begin{description}
\item[{url}] \url{https://es.wikipedia.org/wiki/Unicode}
\end{description}

También, tal como con \texttt{ASCII} existe un número \alert{binario}, un \alert{hexadecimal} y un
\alert{decimal} que lo representan.

De esta manera \texttt{ASCII} se convierte en un \alert{subconjunto} de \texttt{Unicode}.

\begin{description}
\item[{libro}] Unicode Standar v.5.0. Descargar de  \url{http://gen.lib.rus.ec}
\end{description}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile,label={sec:org1580c67}]{Instalar unum: el manual con las tablas Unicode}
 Descargar el programa que nos entrega la codificación \texttt{Unicode} de algún
símbolo, consultando un diccionario enorme (1500pgns).

\begin{description}
\item[{url}] \url{https://www.fourmilab.ch/webtools/unum/}
\end{description}

Luego ir a la carpeta \alert{/opt}, crear la carpeta \alert{unum}, copiar el archivo
\alert{unum.pl} dentro usando \texttt{sudo}.

Modificar el archivo \alert{\textasciitilde{}/.bashrc} para que registre la carpeta \alert{/opt/unum} dentro
de la lista de carpetas con programas disponibles.
\end{frame}

\begin{frame}[fragile,label={sec:org7c4b025}]{Procedimiento para activar unum}
 \begin{minted}[]{bash}
cd /opt/unum
# copiar archivo a carpeta
sudo cp path_unum.pl .
# enlace simbólico
sudo ln -s unum.pl unum
\end{minted}

Luego, probar

\begin{minted}[]{bash}
unum @
unum a
unum é
unum e
\end{minted}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile,label={sec:org56e6fb4}]{Las formas de normalización}
 Como hemos observado, hay caracteres con son una composición de varios símbolos
(dos o más, en general dos).

\begin{description}
\item[{á}] a y tilde
\item[{ü}] u y diéresis
\end{description}

En \texttt{Unicode} hay un valor para cada símbolo y combinación, sin embargo existe lo
que se llama la \texttt{normalización} que nos permite establecer una relación entre
ambos símbolos, constituidos como únicos o como conjunto de símbolos.

\begin{center}
\begin{tabular}{lrll}
Símbolo & Unicode & Conjunto de símbolos & Valores Unicode\\
\hline
á & 0xE1 & a+´ & 0x61+0xB4\\
ü & 0xFC & u+¨ & 0x75+0xA8\\
é & 0xE9 & e+´ & 0x65+0xB4\\
\end{tabular}
\end{center}

\begin{description}
\item[{artículo}] \href{https://www.joelonsoftware.com/2003/10/08/the-absolute-minimum-every-software-developer-absolutely-positively-must-know-about-unicode-and-character-sets-no-excuses/}{leer}
\end{description}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile,label={sec:org1bd7fce}]{¿Por qué estamos viendo esto?}
 Bueno, para facilitar el trabajo de crear y detectar coincidencias con \texttt{regex}
es recomendable en algunas ocasiones procesar el texto en que buscarás las
coincidencias, de manera que todos los caracteres extras queden fuera de la
búsqueda, con el fin de mejorar la precisión de los resultados.
\end{frame}

\begin{frame}[fragile,label={sec:org377994f}]{Formas de Normalización}
 \begin{center}
\begin{tabular}{lll}
\hline
Forma de normalización & Acrónimo & Descripción\\
\hline
D & NFD & Descomposición canónica\\
C & NFC & + composición canónica\\
KD & NFKD & Descomposición de compatibilidad\\
KC & NFKC & + composición canónica\\
\hline
\end{tabular}
\end{center}

Probar lo siguiente:

\begin{minted}[]{bash}
echo "á"| uconv -x Any-NFD | xxd 
echo "a"| uconv -x Any-NFD | xxd 
\end{minted}
\end{frame}


\begin{frame}[fragile,label={sec:orga8e3907}]{Convertir textos a NFD}
 Tenemos un texto con caracteres especiales como acentos.

\begin{minted}[]{bash}
L1="El pingüino quería volar"
L2="Pero solo podía nadar"
echo "largo L1" ${#L1}
echo "largo L2" ${#L2}
\end{minted}

Definimos una variable que cargue ese texto y luego probamos el comando \texttt{uconv},
que nos permitirá convertir textos bajo distintas normalizaciones.

\begin{minted}[]{bash}
echo $L1| uconv -x Any-NFD
echo $L1| uconv -x Any-NFD|wc
echo $L2| uconv -x Any-NFD
echo $L2| uconv -x Any-NFD|wc
\end{minted}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile,label={sec:org5fcfa04}]{Convertir textos a NFC}
 Probamos el comando \texttt{uconv}, que nos permitirá convertir textos bajo distintas
normalizaciones. En este caso se descompondrá y volverá a componer. El resultado
es el texto normalizado.

\begin{minted}[]{bash}
echo $L1| uconv -x Any-NFD
echo $L1| uconv -x Any-NFD|wc
echo $L2| uconv -x Any-NFD
echo $L2| uconv -x Any-NFD|wc
\end{minted}

\begin{description}
\item[{url}] \url{https://unicode.org/reports/tr15/}
\end{description}
\end{frame}

\section{Volviendo a las regex}
\label{sec:org05810c2}

\begin{frame}[fragile,label={sec:org5e2c8a4}]{Una tabla más: clases POSIX de regex}
 Esta tabla nos muestra una serie de clases que se pueden utilizar en reemplazo a
los elementos de \texttt{regex} de las tablas anteriores.

\begin{center}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{./img/regex_posix_classes.png}
\end{center}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile,label={sec:org9361760}]{Usando elementos de las clases de regex}
 Si quiero ver aquellas líneas que contengan dígitos

\begin{minted}[]{bash}
grep -n "[[:digit:]]" clases_regex.txt
\end{minted}

Si quiero ver aquellas en que el dígito no esté en el primer caracter 

\begin{minted}[]{bash}
grep -n -P "^\D+[[:digit:]]" clases_regex.txt 
\end{minted}

Si quiero que toda la línea sea con dígitos

\begin{minted}[]{bash}
grep -n "^[[:digit:]]*$" clases_regex.txt
\end{minted}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile,label={sec:orga44c19a}]{Aquellas líneas que comienzan com mayúsculas}
 Utilizando la forma clásica, usando \texttt{egrep}, que es \texttt{grep} extendido.

\begin{minted}[]{bash}
egrep  -n "^[A-Z]" cientificos/alan_turing_bio.txt
\end{minted}

Usando las \texttt{clases regex}

\begin{minted}[]{bash}
egrep  -n "^[[:upper:]]" cientificos/alan_turing_bio.txt
\end{minted}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile,label={sec:orgcc7790c}]{Un caso especial, una regex en base a un código que construimos.}
 En ocasiones será necesario para identificar diferentes elementos de información
construir una \alert{codificación} que permita reconocer estos y discriminarlos de los
otros.

Por ejemplo, decidimos que la codificación para las \texttt{actas de asamblea} sean:

\begin{verbatim}
[ID_SECRETARIO]-[AÑO]/[MES]-[NRO_REU_DEL_MES]
\end{verbatim}

Entonces, en una serie de documentos, en que se cite un acta, basta con poner
\alert{DP-2018/11-02} para saber que el acta fue escrita por \alert{DP: David Pineda}, el año
\alert{2018} en \alert{noviembre} y fue la \alert{segunda} reunión.

De esta manera, la \texttt{regex} que nos permitirá encontrar las \alert{citas a actas},
será.

\begin{verbatim}
[[:upper:]]{2}\-\d{4}/\d{1,2}\-\d{1,2}
\end{verbatim}
\end{frame}

\begin{frame}[label={sec:orgc59c8af}]{Ejercicio, buscar en las actas.}
En la carpeta \alert{./ejercicios/actas} hay una serie de documentos en que, en
algunos, se citan a \alert{actas}, el ejercicio consiste en:

\begin{itemize}
\item Listar los archivos
\item ¿Cuántos archivos hay?
\item Buscar las citas a actas
\item Listar las actas y describir a cual hacen referencia
\item ¿Quienes escribieron las actas?
\end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}[fragile,label={sec:org206e4cd}]{Una técnica que puede ser útil}
 A veces, para facilitarnos la vida en la búsqueda de coincidencias, puede ser útil hacer un pequeño cambio

\begin{itemize}
\item espacios por saltos de línea
\end{itemize}

Para eso, utilizamos \texttt{sed}

\begin{minted}[]{bash}
sed -e 's/\s/\n/g' documentos/testamento.txt 
\end{minted}

Luego, encadenar el resultado a la operación deseada.
\end{frame}

\begin{frame}[fragile,label={sec:orgee41b6d}]{Buscar sitios web con algunos sufijos}
 Por ejemplo, teniendo una lista de urls en \alert{./ejercicios/websites}

\begin{itemize}
\item ¿Cuáles serían .org?
\item ¿Cuáles serían .cl?
\item ¿Cuáles serían .net?
\item ¿Cuáles comienzan con www?
\item ¿Cuáles comienzan con mail?
\item ¿Cómo hacer una \texttt{regex} que agrupe a las 3?
\end{itemize}

Considerar, la agrupación \alert{()} y el operador \alert{or=|}

\begin{minted}[]{bash}
grep -P "(org|cl|net)$" websites
\end{minted}

O bien, con \texttt{sed}

\begin{minted}[]{bash}
sed -n '/\(cl\|org\|net\)$/ p' websites
\end{minted}
\end{frame}

\begin{frame}[label={sec:org078f4bf}]{Equivalentes de regex}
\begin{itemize}
\item w <--> [a-zA-Z0-9\_]
\item d <--> [0-9]
\item D <--> [a-zA-Z"\#\$\%\&/()=\ldots{}]
\item s <--> s=\{" ","tab","newline"\} (espacios, tabulador, salto de línea, etc)
\item S <--> !s (no espacios)
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile,label={sec:orgae3e349}]{Una última regex interesante.}
 Si tenemos una lista de \alert{emails}, crear la expresión regular que describiría el conjunto de estas direcciones de correo.

\begin{verbatim}
david@gmail.com
maria1977@hotmail.com
ricardo@chile.cl 
juana_1999@network.com.ar
egonzalez_1982@evangelio.org
JOmingo@taran_poron.co
\end{verbatim}
\end{frame}
\end{document}